<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>L'esprit du christianisme, ou, Sermon sur le IX de S. Luc v. 55, 56 prononce à Westmunster devant l'honorable Chambre des communes, le 5-15 novembre, 1678 / par Jean Tillotson ; traduit de l'Anglois par J.B. de Rosemond.</title>
            <author>Tillotson, John, 1630-1694.</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>1679</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <extent>Approx. 55 KB of XML-encoded text transcribed from 16 1-bit group-IV TIFF page images.</extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Text Creation Partnership,</publisher>
            <pubPlace>Ann Arbor, MI ; Oxford (UK) :</pubPlace>
            <date when="2011-12">2011-12 (EEBO-TCP Phase 2).</date>
            <idno type="DLPS">A62564</idno>
            <idno type="STC">Wing T1197</idno>
            <idno type="STC">ESTC R26316</idno>
            <idno type="EEBO-CITATION">09427718</idno>
            <idno type="OCLC">ocm 09427718</idno>
            <idno type="VID">43052</idno>
            <availability>
               <p>To the extent possible under law, the Text Creation Partnership has waived all copyright and related or neighboring rights to this keyboarded and encoded edition of the work described above, according to the terms of the CC0 1.0 Public Domain Dedication (http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/). This waiver does not extend to any page images or other supplementary files associated with this work, which may be protected by copyright or other license restrictions. Please go to https://www.textcreationpartnership.org/ for more information about the project.</p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Early English books online.</title>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>(EEBO-TCP ; phase 2, no. A62564)</note>
            <note>Transcribed from: (Early English Books Online ; image set 43052)</note>
            <note>Images scanned from microfilm: (Early English books, 1641-1700 ; 1318:1)</note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <biblFull>
               <titleStmt>
                  <title>L'esprit du christianisme, ou, Sermon sur le IX de S. Luc v. 55, 56 prononce à Westmunster devant l'honorable Chambre des communes, le 5-15 novembre, 1678 / par Jean Tillotson ; traduit de l'Anglois par J.B. de Rosemond.</title>
                  <author>Tillotson, John, 1630-1694.</author>
                  <author>Rosemond, M. de (Jean-Baptiste)</author>
               </titleStmt>
               <extent>[2], 25, [1] p.   </extent>
               <publicationStmt>
                  <publisher>Chés R. Bentley &amp; M. Magnes,</publisher>
                  <pubPlace>Londres :</pubPlace>
                  <date>1679.</date>
               </publicationStmt>
               <notesStmt>
                  <note>Reproduction of original in the Harvard University Library.</note>
               </notesStmt>
            </biblFull>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>Created by converting TCP files to TEI P5 using tcp2tei.xsl,
      TEI @ Oxford.
      </p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p>EEBO-TCP is a partnership between the Universities of Michigan and Oxford and the publisher ProQuest to create accurately transcribed and encoded texts based on the image sets published by ProQuest via their Early English Books Online (EEBO) database (http://eebo.chadwyck.com). The general aim of EEBO-TCP is to encode one copy (usually the first edition) of every monographic English-language title published between 1473 and 1700 available in EEBO.</p>
            <p>EEBO-TCP aimed to produce large quantities of textual data within the usual project restraints of time and funding, and therefore chose to create diplomatic transcriptions (as opposed to critical editions) with light-touch, mainly structural encoding based on the Text Encoding Initiative (http://www.tei-c.org).</p>
            <p>The EEBO-TCP project was divided into two phases. The 25,368 texts created during Phase 1 of the project (2000-2009), initially available only to institutions that contributed to their creation, were released into the public domain on 1 January 2015. The approximately 40,000 texts produced during Phase 2 (2009- ), of which 34,963 had been released as of 2020, originally similarly restricted, were similarly freed from all restrictions on 1 August 2020. As of that date anyone is free to take and use these texts for any purpose (modify them, annotate them, distribute them, etc.). But we do respectfully request that due credit and attribution be given to their original source.</p>
            <p>Users should be aware of the process of creating the TCP texts, and therefore of any assumptions that can be made about the data.</p>
            <p>Text selection was based on the New Cambridge Bibliography of English Literature (NCBEL). If an author (or for an anonymous work, the title) appears in NCBEL, then their works are eligible for inclusion. Selection was intended to range over a wide variety of subject areas, to reflect the true nature of the print record of the period. In general, first editions of a works in English were prioritized, although there are a number of works in other languages, notably Latin and Welsh, included and sometimes a second or later edition of a work was chosen if there was a compelling reason to do so.</p>
            <p>Image sets were sent to external keying companies for transcription and basic encoding. Quality assurance was then carried out by editorial teams in Oxford and Michigan. 5% (or 5 pages, whichever is the greater) of each text was proofread for accuracy and those which did not meet QA standards were returned to the keyers to be redone. After proofreading, the encoding was enhanced and/or corrected and characters marked as illegible were corrected where possible up to a limit of 100 instances per text. Any remaining illegibles were encoded as &lt;gap&gt;s. Understanding these processes should make clear that, while the overall quality of TCP data is very good, some errors will remain and some readable characters will be marked as illegible. Users should bear in mind that in all likelihood such instances will never have been looked at by a TCP editor.</p>
            <p>The texts were encoded and linked to page images in accordance with level 4 of the TEI in Libraries guidelines.</p>
            <p>Copies of the texts have been issued variously as SGML (TCP schema; ASCII text with mnemonic sdata character entities); displayable XML (TCP schema; characters represented either as UTF-8 Unicode or text strings within braces); or lossless XML (TEI P5, characters represented either as UTF-8 Unicode or TEI g elements).</p>
            <p>Keying and markup guidelines are available at the <ref target="http://www.textcreationpartnership.org/docs/.">Text Creation Partnership web site</ref>.</p>
         </editorialDecl>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="tcp"
                       matchPattern="([0-9\-]+):([0-9IVX]+)"
                       replacementPattern="http://eebo.chadwyck.com/downloadtiff?vid=$1&amp;page=$2"/>
            <prefixDef ident="char"
                       matchPattern="(.+)"
                       replacementPattern="https://raw.githubusercontent.com/textcreationpartnership/Texts/master/tcpchars.xml#$1"/>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="fre">fre</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords scheme="http://authorities.loc.gov/">
               <term>Church of England --  Sermons.</term>
               <term>Bible. --  N.T. --  Luke IX, 55-56 --  Sermons.</term>
               <term>Sermons, English --  17th century.</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
            <date>2011-03</date>
            <label>TCP</label>Assigned for keying and markup</change>
         <change>
            <date>2011-04</date>
            <label>SPi Global</label>Keyed and coded from ProQuest page images</change>
         <change>
            <date>2011-05</date>
            <label>Taryn Hakala</label>Sampled and proofread</change>
         <change>
            <date>2011-05</date>
            <label>Taryn Hakala</label>Text and markup reviewed and edited</change>
         <change>
            <date>2011-06</date>
            <label>pfs</label>Batch review (QC) and XML conversion</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="fre">
      <front>
         <div type="title_page">
            <pb facs="tcp:43052:1"/>
            <pb facs="tcp:43052:1"/>
            <p>
               <hi>L'ESPRIT</hi> DU CHRISTIANISME: OU, SERMON Sur le IX. de S. Luc v. 55, 56.</p>
            <p>PRONONCE à WESTMUNSTER devant l'Ho<g ref="char:EOLhyphen"/>norable CHAMBRE des COMMUNES, Le 5/15 <hi>Novembre,</hi> 1678.</p>
            <p>Par <hi>JEAN TILLOTSON,</hi> Docteur en Theologie, Doyen de <hi>Cantorbery,</hi> &amp; l'un des Chappelains Ordinaires de ſa MAJESTE Britannique.</p>
            <p>
               <hi>Traduit de l'Anglois,</hi> Par <hi>J. B.</hi> de ROSEMOND.</p>
            <figure>
               <figDesc>depiction of globe</figDesc>
            </figure>
            <p>
               <hi>A LONDRES,</hi> Chés <hi>R. Bentley</hi> &amp; <hi>M. Magnes</hi> en <hi>Ruſſel-ſtreet,</hi> proche de la place du <hi>Commun-Jardin,</hi> 1679.</p>
         </div>
         <div type="license">
            <pb facs="tcp:43052:2"/>
            <head>Le Mercredy <hi>6/16</hi> Novembre, <hi>1678.</hi>
            </head>
            <opener>
               <salute>Ordonné,</salute>
            </opener>
            <p>QUE les remerciemens de cette Chambre (du P<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>rle<g ref="char:EOLhyphen"/>ment) ſeront faits au Docteur <hi>Tillotſon</hi> Doyen de <hi>Cantorbery,</hi> pour le Sermon qu'il prononca hyer devant cette Chambre, à S. <hi>Marguerite</hi> de <hi>Weſtmunſter,</hi> &amp; qu'il ſera prié de faire imprimer ſon Sermon.</p>
            <p>Et Monſieur l'Orateur eſt requis par la Chambre de luy faire les Complimens de la Chambre &amp; de luy teſmoigner le deſir qu'a la Chambre qu'il faſſe imprimer ſon Sermon.</p>
            <closer>
               <signed>
                  <hi>Guill. Goldesborough,</hi> Clerc de la Chambre des Communes.</signed>
            </closer>
         </div>
         <div type="to_the_reader">
            <pb facs="tcp:43052:2"/>
            <head>AU LECTEUR.</head>
            <p>JE donne au Publie une Traduction, dont le ſuccés eſt fort incertain: J'y ay trouvé d'aſſes grandes difficultés, non que le ſens naturel &amp; aiſé du Texte, ne fuſt facile à tourner; ce n'apas eſté là mon grand embarras: J'avois deux ſortes de perſonnes à ſatisfaire, les Anglois, &amp; les Francois: Les premiers ne ſe mettent pas en peine, qu'un Sermon ait ce grand Brillant, &amp; cette cadence de mots, ſans leſquels il nous paroi<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtroit rampant, pour ne pas dire, ſans gouſt. Ils cherchent du ſolide, &amp; s'arreſtent moins à la maniere dedire les choſes, qu'aux choſes meſmes: Deſorte que pour les ſatisfaire, il falloit une Traduction qui ſuiviſt l'original pas à pas &amp; mot à mot.</p>
            <p>Les François au contraire veulent quelque choſe qui les touche, il ſemble que les mouvemens de leurs ames dependent, de celuy des-paroles, de leur force, de leur emphaſe, &amp; de leur energie; en un mot ils prefereroi<g ref="char:EOLhyphen"/>ent une Paraphraſe touchante, à une Traduction trop plate, quoy que plus exacte.</p>
            <p>J'ay taché de ſatisfaire &amp; les uns &amp; les autres: Je n'oſe me flatter d'y avoir reuſſi par moy meſme; mais j'eſpere que la Sainteté de la matiere, la bonté des choſes qui y ſont dites, la Reputation de l'Autheur, &amp; le deſſein que j'ay eu de contenter, la curioſité des perſonnes qui ſouhaittoient de pouvoir lire cet admirable Sermon dans
<pb facs="tcp:43052:3"/>
une Langue, qui leur fuſt un peu plus naturelle &amp; plus intelligible; j'eſpere, dis-je que toutes ces choſes con<g ref="char:EOLhyphen"/>courront enſemble à faire gouſter avec joye les beau<g ref="char:EOLhyphen"/>tés de ce Sermon, &amp; engageront les Lecteurs à pardon<g ref="char:EOLhyphen"/>ner en meſme temps au Traducteur les fautes, qu'il pour<g ref="char:EOLhyphen"/>roit avoir faites: Sur tout puiſque, quelque imparfait que ſoit ce preſent, il eſt tousjours d'un prix extraordi<g ref="char:EOLhyphen"/>naire.</p>
            <p>Quoi qu'il en ſoit, j'eſpere que Dieu le rendra utilc aux bonnes ames: &amp; je l'en prie de tout mon coeur.</p>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="sermon">
            <pb n="1" facs="tcp:43052:3"/>
            <head>SERMON</head>
            <epigraph>
               <q>
                  <bibl>
                     <hi>Sur le IX. de S. Luc v. 55 &amp; 56.</hi>
                  </bibl>
                  <p>
                     <bibl>
                        <hi>55.</hi>
                     </bibl> Mais Jeſus ſe retournant les tança diſant, vous ne ſavés de quel eſprit vous eſtes.</p>
                  <p>
                     <bibl>
                        <hi>56.</hi>
                     </bibl> Car le fils de l'homme n'eſt point venu pour faire perir les ames des hommes, mais pour les Sauver.</p>
               </q>
            </epigraph>
            <p>
               <seg rend="decorInit">E</seg>NTRE toutes les choſes qui rendent la Religion Chreſtienne recommenda<g ref="char:EOLhyphen"/>ble, &amp; qui luy attirent juſtement l'ap<g ref="char:EOLhyphen"/>probation des hommes, il n'y en a point, qui ſoit plus capable de faire im<g ref="char:EOLhyphen"/>preſſion ſur des perſonnes raiſonnables, que ſa bonté interieure. Ses miracles ſont les preuves exterieures, &amp; les marques authentiques de ſa verité, &amp; de ſa Divinité. Mais la morale de ſa do<g ref="char:EOLhyphen"/>ctrine &amp; de ſes preceptes, ſi conforme à la droite raiſon, &amp; aux plus ſages Ideés des hommes; ſi capable de con<g ref="char:EOLhyphen"/>duire noſtre nature à ſa perfection, &amp; d'appaiſer nos eſprits bouillans &amp; emportés: Cette morale, qui s'ac<g ref="char:EOLhyphen"/>corde ſi bien avec l'advantage &amp; les intereſts du Genre Humain, &amp; qui eſt ſi propre à procurer aux hommes la Paix, &amp; la Concorde: Cette morale, dis-je, eſt ce dont nôtre Religion triomphe, comme de ce qu'elle a de plus glorieux &amp; de plus excellent, en un mot, comme de ce
<pb n="2" facs="tcp:43052:4"/>
qui eſt, pour ainſi dire, la Couronne de ſes perfections. Les miracles nous reveillent, &amp; nous frappent d'eſtonne<g ref="char:EOLhyphen"/>ment, &amp; par une evidence ſenſible, &amp; à laquelle on ne peut reſiſter, ils renverſent les prejugés, dont l'Infidelité nous aveugle. Mais la bonté a des charmes ſecrets, qui ſe rendent maitres des coeurs des hommes par une douce violence, &amp; dont l'operation imperceptible, à la veritè, mais neant-moins effective &amp; reelle, attire noſtre eſtime &amp; noſtre amour. Et certes il ne ſe peut rien trouver de plus propre à la ſolemnitè de ce jour, qu'un diſcours ſur ce ſujet, qui tend directement à corriger cet eſprit peu Chreſtien, &amp; ce zele aveugle, qui ont eſté la cauſe de tous les troubles, &amp; de tous les deſordres, dans leſquels nous nous ſommes trouvés, &amp; comme l'Aſtre dominant, dont les influences ont eu tant de pouvoir ſur cette horri<g ref="char:EOLhyphen"/>ble Tragedie, que l'on avoit reſolu de jouer il y a pres de 80 ans en un jour pareil a celuy cy.</p>
            <p>Mais afin que nous comprenions mieux la raiſon que Jeſus Chriſt a eue de cenſurer ſes diſciples, il eſt neceſſaire d'examiner quelle fut l'occaſion de ce zele violent &amp; furi<g ref="char:EOLhyphen"/>eux, auquel ils ſe laiſſoient emporter: la voicy. Jeſus Chriſt alloit de Galilee à Jeruſalem, &amp; devant paſſer par une Bourgade de Samarie, Il envoya des meſſagers de<g ref="char:EOLhyphen"/>vant luy pour luy preparer logis: mais les gens du lieu ne le voulurent point recevoir, parce qu'il alloit à Jeru<g ref="char:EOLhyphen"/>ſalem; la raiſon de ce refus eſtoit la difference de Religi<g ref="char:EOLhyphen"/>on, qui ſeparoit alors les Juifs &amp; les Samaritains, dela quelle je ne vous eclaircirai qu'en peu de mots.</p>
            <p>Ces Samaritains tiroient leur origine d'une Colonie d'Aſſyriens, qui fut plantée dans Samarie par Salmanaſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſar, au temps de la Captivité des dix Tribus, comme nous le remarquons au Livre des Roys. Ils eſtoient Pay<g ref="char:EOLhyphen"/>ens, &amp; adoroient leurs propres Idoles: mais enfin eſtans
<pb n="3" facs="tcp:43052:4"/>
fort incommodés par des Lions, qui faiſoient des ravages conſiderables parmi eux, ils crurent que pour remedier à ce malheur, Il falloit ſe faire inſtruire dans le ſervice du Dieu d'Iſrael, eſperans par ce moyen d'appaiſer la colere du Dieu du Pays; &amp; ainſi ils adorerent le Dieu d'Iſrael conjointement avec leurs Idoles, comme nous le voyons au meſme livre des Roys, ou il eſt dit qu'<hi>ils craignoient l'Eternel, &amp; qu'ils ſervoient a leurs Dieux.</hi>
            </p>
            <p>Mais aprés que la Tribu de Juda fut retournée de la Cap<g ref="char:EOLhyphen"/>tivité de Babylone, &amp; que le Temple de Jeruſalem eut eſté rebaſti, tous les Juifs s'obligerent par une aillance ſolem<g ref="char:EOLhyphen"/>nelle de quitter leurs femmes Payennes. Neantmoins un Preſtre Juif nommé Manaſſes, qui avoit eſpouſé la fille d'un certain Sanballat Samaritain, ne pouvant ſe reſou<g ref="char:EOLhyphen"/>dre a la quitter; Ce Samaritain perſuada ſes compatrio<g ref="char:EOLhyphen"/>tes de baſtir ſur le mont Gerizim, qui eſtoit près de Sa<g ref="char:EOLhyphen"/>marie, un Temple oppoſé à celuy de Jeruſalem, &amp; ce Temple ayant eſté baſti, le gendre de Sanballat en fut fait ſacrificateur.</p>
            <p>Ce nouveau Temple fit naiſtre entre les Juifs &amp; les Sa<g ref="char:EOLhyphen"/>maritains des diſputes conſiderables, qui avec le temps degenererent en une haine ſi violente, qu'ils ne pouvoient pas meſmes ſe reſoudre à obſerver les loix de la Civilité les uns avec les autres; &amp; c'eſt là la raiſon pour laquelle les Samaritains ne voulurent pas recevoir noſtre Seigneur, parce qu'ils remarquerent qu'il alloit adorer à Jeruſa<g ref="char:EOLhyphen"/>lem.</p>
            <p>A cette Incivilité que l'on faiſoit à Jeſus Chriſt, deux de ſes diſciples, <hi>Jacques</hi> &amp; <hi>Jean</hi> prennent auſſi toſt feu, &amp; par une zele bien intentionné pour l'honneur de leur Maitre, pour la gloire du vray Dieu, &amp; pour celle de Je<g ref="char:EOLhyphen"/>ruſalem qui eſtoit le veritable lieu ou il devoit eſtre adore, Ils ne ſongent qu'a deſtruire ces Ennemis de
<pb n="4" facs="tcp:43052:5"/>
Dieu, de ſon Chriſt, &amp; de la veritable Religion, ces He<g ref="char:EOLhyphen"/>retiques, &amp; ces Schiſmatiques, car c'eſt ainſi qu'ils s'ap<g ref="char:EOLhyphen"/>pelloient entr'eux; &amp; dans cette veue, ils prient Jeſus Chriſt de leur permettre de <hi>faire deſcendre le feu du Ciel pour les conſumer;</hi> comme fit Elie dans une pareille occa<g ref="char:EOLhyphen"/>ſion, &amp; dans un lieu qui n'eſtoit pa fort eſtoigné de Sa<g ref="char:EOLhyphen"/>marie: &amp; il y a beaucoup d'apparence qu'eſtans près du Lieu, ou le Prophete avoit fait ce miracle, les Diſciples en prirent occaſion de faire cette demande à leur Maitre.</p>
            <p>Jeſus Chriſt les voyant dans cet emportement, malgré toutes les raiſons qu'ils pouvoient alleguer pour juſtifier leur Paſſion, &amp; quoy qu'ils ſe couvriſſent de l'Exemple d'Elie, ne laiſſe pas pourtant de les en reprendre, &amp; de blaſmer ce Caractere; &amp; il ſe ſert pour cet effet de termes, qui expriment tout à la ſois &amp; de la donceur, &amp; de la ſeve<g ref="char:EOLhyphen"/>rité. <hi>Vous ne favés,</hi> leur dit il, <hi>de quel eſprit vous eſtes quant à vous. Car le fils de l'homme n'est pas venu pour faire perir les ames des hommes, mais pour les Sauver.</hi>
            </p>
            <p>Grotius remarque que ces deux excellentes ſentences ſont omiſes dans un manuſcript qui ſe trouve en Angle<g ref="char:EOLhyphen"/>terre: Je ne ſais quel eſt le manuſcript dont il parle, mais s'il eſt du temps que le Papiſme eſtoit dans ſon plus haut luſtre, il n'eſt pas ſurprenant, que quelques copiſtes zelés, que ce paſſage choquoit, l'ayent retranché de l'E<g ref="char:EOLhyphen"/>vangile, ſe perſuadans que noſtre Sauveur n'avoit garde de dire une choſe, auſſi directement contraire à la Pratique de ces temps, &amp; à la Doctrine, qui eſtoit alors en vogue: mais graces à Dieu, cet admirable Paſſage s'eſt conſervé juſques icy, &amp; nous nous en pouvons ſervir le plus à propos du monde en cette occaſion.</p>
            <p>
               <hi>Vous ne ſavés de quel eſprit vous eſtes.</hi> C'eſt à peu près comme s'il leur diſoit, vous faites profeſſion d'eſtre mes Diſciples, mais ſavés vous, quel eſt l'eſprit qui vous
<pb n="5" facs="tcp:43052:5"/>
conduit à preſent, &amp; qui agit en vous? aſſurement ce n'eſt pas celuy que ma Doctrine a deſſein de former au dedans de vous: Car cet Eſprit que je veux vous inſpi<g ref="char:EOLhyphen"/>rei, n'eſt pas un eſprit furieux, un eſprit de perſecution &amp; de deſtruction, mais c'eſt un eſprit de Douceur, de de<g ref="char:EOLhyphen"/>bonnaireté, &amp; de ſalut; un eſprit qui a toute la tendreſſe imaginable pour la vie &amp; pour les intereſts des hommes; quand meſme ils ſercient nos plus grands Ennemis. Vous devés conſiderer que vous n'eſtes pas à preſent ſous la rude &amp; ſevere diſpenſation de la Loy, mais que vous eſtes ſous le gouvernement doux &amp; paiſible de l'Evangile, ſous lequel l'Eſprit d'Elie meſme, quoy que ce Prophete fuſten ſon temps un homme treſpieux, ne ſeroit pas recevable.</p>
            <p>Dieu permit &amp; ſouffrit ſon action, dans un temps au<g ref="char:EOLhyphen"/>quel la Religion n'eſtoit que dans ſes commencemens &amp; eſtoit encore imparfaite; mais ſous l'Evangile cette a<g ref="char:EOLhyphen"/>ction ſeroit intolerable. Car cet Evangile n'a pour but que de procurer un amour, une concorde, &amp; une bonne volonté univerſelle, &amp; ſous ſa diſpenſation, il n'y apoint de difference de Religion, point de pretexte de zele pour la gloue de Dieu, ou pour celle de Chriſt, qui puiſſe excu<g ref="char:EOLhyphen"/>ſer ou juſtifier cet eſprit d'emportement &amp; de cruauté, de vengeance &amp; de deſtruction.</p>
            <p>
               <hi>Car le ſils de l'homme n'eſt point venu pour faire perir les ames des homines, mais pour les Sauver.</hi> Il eſt vray que Jeſus Chriſt dit en un autre endroit qu'il eſt <hi>venu non pour mettre la Paix, mais l'Epeé.</hi> Mais nous ne de<g ref="char:EOLhyphen"/>vons pas entendre ces paroles de la fin naturelle de ſa Religion; cet effet luy eſt accidentel, &amp; cela n'arrive que par la malice &amp; par la perverſité des hommes: au lieu qu'icy il parle de la veritable intention, &amp; du veritable but de ſa venue au monde. Il eſt venu, non pour tuer &amp; pour deſtruire, mais pour la <hi>Garriſon des Natu<gap reason="illegible" extent="1 span">
                     <desc>〈…〉</desc>
                  </gap>
               </hi>
               <pb n="6" facs="tcp:43052:6"/>
pour ſauver &amp; pour racheter le Genre Humain, non ſeulement <hi>de l'ire a venir,</hi> mais meſme d'une grande par<g ref="char:EOLhyphen"/>tie des maux &amp; des miſeres de cette vie. Il eſt venu pour abaiſſer &amp; pour corriger cette fierté, cette rage, &amp; cette cruauté dont les hommes ſont poſſedés, &amp; qu'ils exer<g ref="char:EOLhyphen"/>cent les uns contre les autres. Il eſt venu pour refrener &amp; pour dompter cet eſprit furieux &amp; que l'on ne peut ap<g ref="char:EOLhyphen"/>paiſer, qui cauſe tant de troubles dans le monde, &amp; eſt l'origine de la plus part des malheurs &amp; des deſordres qui y arrivent. Enfin il eſt venu pour eſtablir icy bas une Religion, dont le but eſt de procurer aux hommes non ſeulement le Salut Eternel, mais la Paix &amp; la ſeureté tem<g ref="char:EOLhyphen"/>porelle, &amp; de faire leur joye, leur conſolation &amp; leur fe<g ref="char:EOLhyphen"/>licité en cette vic.</p>
            <p>Ces paroles ainſi expoſées nous fourniſſent cette re<g ref="char:EOLhyphen"/>marque, <hi>Qu'un Eſprit qui ne reſpire que la vengeance, que la cruauté, &amp; que la deſtruction, eſt directement oppoſé au deſſein, &amp; an caractere de l'Evangile, &amp; qu'on ne le peut excuſer ſous pretexte de zele pour la gloire de Dieu, ou pour celle de la Religion.</hi>
            </p>
            <p>En traittant ce ſujet je renfermerai mon diſcours dans ces 3 Points.</p>
            <p>Premierement, Je ferai voir la contrarieté &amp; l'oppoſi<g ref="char:EOLhyphen"/>tion de cet eſprit au veritable eſprit, &amp; au deſſein de la Religion Chreſtienne.</p>
            <p>Secondement, Je montrerai que le pretexte de la gloire de Dieu, &amp; du zele pour la Religion ne le peut juſtifier en aucune maniere.</p>
            <p>Et enfin, Je ferai l'Application de ce diſcours, à l'oc<g ref="char:EOLhyphen"/>caſion de ce jour.</p>
            <p n="1">I. Je dois faire voir <hi>l'oppoſition de cet eſprit au verittable eſprit, &amp; au deſſein de la Religion Chreſtienne,</hi> qu'il eſt di<g ref="char:EOLhyphen"/>rectement contraire aux preceptes Eſſentiels &amp; fondamen<g ref="char:EOLhyphen"/>taux
<pb n="7" facs="tcp:43052:6"/>
de l'Evangile, &amp; qu'il l'eſt aux modeles &amp; aux grands exemples que nôtre Religion nous fournit, &amp; qui nous ont eſté laiſſés par Jeſus Chriſt &amp; par les fideles de l'Egliſe Primitive.</p>
            <p n="1">1. Cet eſprit que nôtre Seigneur condamne icy dans ſes Diſciples, eſt directement opposé aux preceptes Eſſenti<g ref="char:EOLhyphen"/>els &amp; fondamentaux de l'Evangile, qui nous ordonnent <hi>d'aimer l'un l'autre, d'aimer tous les hommes,</hi> meſme nos <hi>ennemis,</hi> &amp; qui ſont ſi éloignés de nous permettre de per<g ref="char:EOLhyphen"/>ſecuter ceux qui nous haiſſent, qu'ils nous defendent de hair ceux qui nous perſecutent. Ils nous recommandent d'eſtre <hi>miſericordieux, comme noſtre Pere qui eſt ès Cieux eſt miſericordieux,</hi> d'eſtre <hi>bons &amp; benins, ſupportans l'un l'autre, &amp; pardonnans les uns aux autres, ſi l'un a que relle contre l'autre, comme Dieu nous a pardonné pour l'Amour de Jeſus Chriſt;</hi> Et <hi>de reveſtir comme les eſlûs de Dieu les en<g ref="char:EOLhyphen"/>trailes de miſericorde, de Douceur, &amp; de Patience, de pour chaſſer la Paix avec tous les hommes, &amp; de leur montrer toute debonnaireté.</hi> Mais ſi tous les Chreſtiens ſont obli<g ref="char:EOLhyphen"/>gés à eſtre de ce Caractere, les Paſteurs &amp; les Gouver<g ref="char:EOLhyphen"/>neurs de l'Egliſe y ſont encore plus particulierement en<g ref="char:EOLhyphen"/>gagés. <hi>Le ſerviteur de l'Eternel ne doit point eſtre conten<g ref="char:EOLhyphen"/>tieux, mais doux à tous les hommes, propre à inſtruire, en<g ref="char:EOLhyphen"/>ſeignant en douceur, ceux qui ſont contraires, ſi par adven<g ref="char:EOLhyphen"/>ture Dieu leur donnera repentance pour recognoitre la verité.</hi> A ces preceptes, &amp; à pluſieurs autres que je pourrois ad<g ref="char:EOLhyphen"/>jouter, il n'y a rien de plus directement opposé que ces cruautés, &amp; ces perſecutions inhumaines, ces trahi<g ref="char:EOLhyphen"/>ſons, &amp; ces conſpirations, ces maſſacres ſanglans, cette barbare Inquiſition, &amp; cette <hi>Sainte Ligue,</hi> rien, dis-je, ne leur eſt plus contraire que toutes ces choſes inſti<gap reason="illegible" extent="2 letters">
                  <desc>••</desc>
               </gap>ées pour l'extirpation de ceux qui ſont d'une differente Religi<g ref="char:EOLhyphen"/>on. Cette malheureuſe doctrine bien loin d'<hi>inſtru<gap reason="illegible" extent="1 span">
                     <desc>〈…〉</desc>
                  </gap>
                  <pb n="8" facs="tcp:43052:7"/>
douceur</hi> ceux qui ne la recognoiſſent pas, veut les converti<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap> par les tourmens &amp; par le feu, &amp; les inſtruit comme Ge<g ref="char:EOLhyphen"/>deon fit les hommes de Succoth <hi>avec des ronces &amp; des E<g ref="char:EOLhyphen"/>pines,</hi> au lieu d'attendre leur repentance, &amp; de tacher de les tirer des pieges du diable, elle ne fait que les y engager plus profondement, &amp; les precipiter plus promptement dans l'enfer. Certes c'eſt là contrevenir manifeſtement &amp; viſiblement aux preceptes de l'Evangile, ou jamais on n'y a contrevenu.</p>
            <p n="2">2. En ſecond Lieu cet eſprit eſt directement oppoſé aux modeles &amp; aux grands Exemples, que notre Religion nous fournit, &amp; qui nous ont eſte laiſſés par Jeſus Chriſt, &amp; par les fideles de l'Egliſe primitive. Les Prophetes avoient predit de notre Sauveur qu'il ſeroit <hi>le Prince de Paix,</hi> &amp; qu'une de ſes plus grandes occupations icy bas ſeroit d'eſtablir la Paix au Ciel &amp; en la Terre, de reconci<g ref="char:EOLhyphen"/>lier les hommes avec Dieu, &amp; de les reconcilier eux meſmes les uns avec les autres, d'enleuer toutes ces ſe<g ref="char:EOLhyphen"/>mences de diviſion &amp; d'animoſité qui ſe trouvent dans le monde, d'ameiner à une union &amp; à une concorde amia<g ref="char:EOLhyphen"/>ble ceux qui ſeroient les plus éloignés dans leur humeur, &amp; dans leurs intereſts, &amp; de faire que <hi>l'Agneau &amp; le Loup habi<g ref="char:EOLhyphen"/>teroient enſemble, &amp; qu'il n'y auroit plus qui detruiſ<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>ſ<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap> on qui devoraſt en la Sainte montagne de Dieu;</hi> c'eſt a dire que cet eſprit de cruauté &amp; de deſtruction, qui regnoit alors dans le monde ſeroit entierement banni de toutes les ſocietés Chreſtiennes.</p>
            <p>Auſſi conformément à ces predictions, les Anges chan<g ref="char:EOLhyphen"/>terent à la naiſſance du Sauveur du Monde cet Hymne Celeſte, <hi>Gloire ſoit à Dieu ès lieux tres hauts, en Terre Paix, enuers les hommes bonne volonté.</hi> Et lors qu'il a paru ſur la Terre, ſa vie, &amp; ſes manieres ont eſte douces &amp; paiſibles, accompagnées de bonté, &amp; de Charité.
<pb n="9" facs="tcp:43052:7"/>
ſon principal ſoin eſtoit de faire du bien a tous, de cher<g ref="char:EOLhyphen"/>cher &amp; de ſauver ce qui eſtoit perdu. <hi>Il eſt venu faiſant du bien aux hommes,</hi> ſoit à l'egard de leurs corps, ſoit à l'egard de leurs ames, &amp; ſes miracles bien loin d'avoir pour but la deſtruction du Genre Humain, ont eſté ope<g ref="char:EOLhyphen"/>rés par un principe de charité, &amp; pour le Salut, ou pour la gueriſon des peuples. S'il euſt voulu ſe ſervir de ſa puiſſance ſurnaturelle &amp; divine, il euſt aiſément pû con<g ref="char:EOLhyphen"/>fondre ſes ennemis, il euſt pû lancer ſes foudres ſur les Infideles, &amp; leur envoyer la mort &amp; la deſtruction: en un mot il euſt pû faire ce que ſon pretendu Vicaire a fait depuis contre ceux qu'il nomme Heretiques; mais comme ſon intention eſtoit, que ſa Religion fuſt eſtablie par des voyes douces &amp; humaines, &amp; que les hommes fuſſent attirés à ſa profeſſion par des <hi>liens d'Amour</hi> &amp; par des <hi>Cordeaux d'Humanité,</hi> par des moyens dous &amp; paiſi<g ref="char:EOLhyphen"/>bles, &amp; par la force de la raiſon &amp; de la perſuaſion, il n'a pas donné le moindre Exemple d'un Emportement, ou d'une rage <hi>Religieuſe</hi> contre ceux qui mepriſoient ſa doctrine: elle eſtoit propoſée aux hommes pour leur ad<g ref="char:EOLhyphen"/>vantage, &amp; s'ils la rejettoient, c'eſtoit à leurs propres riſques: Mais l'Autheur de cette Religion n'y a voulu engager perſonne par des peines temporelles: Il ne s'eſt ſerui d'aucune violence pour faire des Proſelytes, ſeule<g ref="char:EOLhyphen"/>ment il diſoit, <hi>Si quelcun veut eſtre mon diſciple, ſi quel<g ref="char:EOLhyphen"/>cun veut venir apres moy;</hi> &amp; lors que ſes Apôtres eſtoi<g ref="char:EOLhyphen"/>ent près de l'abandonner, il n'établit point un Tribunal d' Inquiſition, pour les martyriſer, &amp; pour les punir de leur apoſtaſie, il leur dit ſeulement, <hi>voulés vous vous en aller.</hi>
            </p>
            <p>Auſſi l'Egliſe Chreſtienne a ſuivi pendant pluſi<g ref="char:EOLhyphen"/>eurs ſiecles ce bien heureux exemple. Le langage des Saints Peres eſtoit alors, <hi>que la Loy Chriſtienne ne s'eſta<g ref="char:EOLhyphen"/>bliſſoit point &amp; ne ſe vengecit point par le fer;</hi> alors le
<pb n="10" facs="tcp:43052:8"/>
ſtile des Conciles eſtoit qu'<hi>il ne falloit violenter perſonne pour luy faire recevoir la foy. Lex nova non ſe vindicat ul<g ref="char:EOLhyphen"/>tore gladio. Nemini ad credendum vim inferre.</hi>
            </p>
            <p n="2">II. Mais je viens maintenant a mon ſecond point, dans lequel je dois montrer, <hi>Que le Pretexte de la gloire de Dieu, &amp; du zele pour la Religion ne peut juſtifier en au<g ref="char:EOLhyphen"/>cune maniere un Eſprit,</hi> tel que celuy qui dominoit dans les Apotres. Si cet eſprit peut jamais eſtre excuſable, il le deuroit eſtre dans l'occaſion de notre texte, ou toutes les circonſtances qui le pourroient juſtifier, ſe rencontrent le plus advantageuſement. Ceux ſur leſquels les Diſci<g ref="char:EOLhyphen"/>ples vouloient <hi>faire deſcendre le feu du Ciel,</hi> eſtoient des Heretiques &amp; des Schiſmatiques, qui s'eſtoient ſeparés de la veritable Egliſe; ils avoient fait un affront ſenſible à la propre perſonne de Jeſus Chriſt: la gloire de Dieu, l'honneur de la Religion qu'il avoit eſtablie dans le monde, &amp; celuy de Jeruſalem qu'il avoit choiſie pour le lieu ou il vouloit eſtre adoré, y eſtoient également inte<g ref="char:EOLhyphen"/>reſſes. Certes s'il eſt jamais permis de ſe laiſſer empor<g ref="char:EOLhyphen"/>ter à ce zele violent, il le devoit eſtre dans cette occaſion. Cependant malgré toutes ces circonſtances advantageu<g ref="char:EOLhyphen"/>ſes, Jeſus Chriſt trouve à propos de tançer &amp; de con<g ref="char:EOLhyphen"/>damner cet eſprit, <hi>vous ne ſavés de quel eſprit vous eſtes,</hi> &amp; il en donne une raiſon, qui doit detourner les hommes de ce Caractere, quelque differente que puiſſe eſtre leur Religion. <hi>Car le fils de l'homme, dit il, n'eſt pas venu pour faire perir les ames des hommes, mais pour les Sauver.</hi>
            </p>
            <p>Et que peut alleguer l'Egliſe de Rome, pour juſtifier la cruanté, qu'elle exerce ſur les hommes à cauſe de la Religion, que les Diſciples n'euſſent pû alleguer pour eux meſmes avec beaucoup plus de juſtice? Que peut elle dire contre ceux qui ſont les objets de ſa Perſecution &amp; de ſa Tyrannie, que l'on n'euſt pû dire contre les Sa<g ref="char:EOLhyphen"/>maritains?
<pb n="11" facs="tcp:43052:8"/>
Si elle exerce cette rigueur par un effet du zele qu'elle a pour la verité, pour la gloire de Dieu, pour l'honneur de Jeſus Chriſt, &amp; pour celuy de la veritable Religion, n'eſtoit ce pas dans cette meſme diſpoſition que les Diſciples ſouhaittoient de <hi>faire deſcendre le feu du Ciel</hi> pour exterminer les Samaritains? Si Rome ſe per<g ref="char:EOLhyphen"/>ſuade, que ceux qu'elle perſecuté, ſont des Heretiques, &amp; des Schiſmatiques, pour leſquels il ne peut y avoir de trop grands ſupplices, c'eſt ſous les meſmes veues, &amp; ſur de meilleurs fondemens, que les Apotres conſideroi<g ref="char:EOLhyphen"/>ent les Samaritains: Mais il y a icy une difference qui di<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtingue les Diſciples de Jeſus Chriſt de ceux de l'Egliſe Romaine, qui eſt que l'ignorance pouvoit excuſer les premiers, au lieu que ceux cy ne s'en peuvent couvrir: auſſi Jeſus Chriſt fait luy meſme l'apologie de ſes Diſci<g ref="char:EOLhyphen"/>ples, <hi>Vous ne ſavés de quel eſprit vous eſtes.</hi> Ils avoient eſté elevés dans la Religion des Juifs, qui eſtoit aſſés in<g ref="char:EOLhyphen"/>dulgente pour un temperamment de cette nature; ils pouvoient ſe couvrir d'un exemple illuſtre, &amp; enfin ils n'eſtoient pas encore parfaitement inſtruits des myſteres de la Religion Chreſtienne. Mais dans l'Egliſe de Rome, quoy qu'il en puiſſe eſtre à l'egard des particuliers, il eſt conſtant qu' à l'egard du corps de cette Egliſe, &amp; de ſes Gouverneurs, cette ignorance eſt volontaire &amp; affectée, &amp; par conſequent inexcuſable. Car la Religion Chre<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtienne, qu'ils font profeſſion de ſuivre &amp; d'embraſſer, enſeigne le contraire auſſi manifeſtement &amp; auſſi viſible<g ref="char:EOLhyphen"/>ment, qu'aucune autre choſe; &amp; il n'eſt pas plus clair dans le nouveau Teſtament, que Jeſus Chriſt eſt mort pour les Pecheurs, qu'il l'eſtque les Chreſtiens ne doi<g ref="char:EOLhyphen"/>vent point ſetuer les uns les autres, pour ne pas croire quelques articles de la Religion revelée, beaucoup moins pour ne pas croire des articles, qui ne ſont que <hi>des Inven<g ref="char:EOLhyphen"/>tions
<pb n="12" facs="tcp:43052:9"/>
d'hommes,</hi> que l'on veut faire paſſer pour des Do<g ref="char:EOLhyphen"/>ctrines de Jeſus Chriſt.</p>
            <p>Vous avés entendu quelle ſorte d'Eſprit notre Sauveur condamne en ſes diſciples. C'eſtoit un Eſprit furieux, &amp; qui recherchoit la deſtruction des autres; un Eſprit entierement contraire à la Bonté &amp; à la Charité, qui doi<g ref="char:EOLhyphen"/>vent eſtre le Caractere perpetuel des Chreſtiens; mais on peut dire pour adoucir &amp; pour diminuer leur faute, qu'ils n'ont point eux meſmes fait de violence aux autres, ils s'en ſont remis à la juſtice de Dieu, &amp; euſſent ſans doute eſté bien aiſe, qu'il euſt pris le ſoin de faire éclater ſa ſeverité ſur leurs ennemis, en envoyant le <hi>feu du Ciel</hi> pour les conſumer.</p>
            <p>Mais il y a dans le monde un eſprit incomparablement pire que celuy là: un eſprit, diſ-je, qui n'eſt pas ſeule<g ref="char:EOLhyphen"/>ment contraire aux Loix &amp; à la Doctrine du Chriſtia<g ref="char:EOLhyphen"/>niſme, mais qui eſt tout à fait oppoſé aux principes les plus communs de la Religion naturelle, &amp; meſme à ceux de l'humanité: Un Eſprit qui incite ceux qu'il inſpire, qui les incite, diſ-je, à planter la Religion par toutes les plus mechans moyens qui ſe puiſſent imaginer; par la fauſſeté &amp; par la perfidie, par des trahiſons &amp; par des Conſpirations ſecretes, ou par des Seditions &amp; par des Rebellions publiques; par des Inquiſitions, ou par des Maſſacres, par la depoſition &amp; par le meurtre des Roys, par le feu &amp; par l'Epeé, par la ruine des Provinces &amp; des Royaumes que l'on transfere aux eſtrangers, &amp; en un mot par la diſſolution de tous les liens de la ſocieté hu<g ref="char:EOLhyphen"/>maine, &amp; par le renverſement de l'ordre &amp; de la paix uni<g ref="char:EOLhyphen"/>verſelle; comme ſi tout le monde eſtoit pour eux, ſans qu'il y euſt non ſeulement d'autres Chreſtiens, mais meſme d'autres hommes, à peu prés de la meſme mani<g ref="char:EOLhyphen"/>ere que Babylon le diſoit autrefois par une excés d'orgueil,
<pb n="13" facs="tcp:43052:9"/>
               <hi>Je ſuis, &amp; il n'y a point d'autre que moy;</hi> Comme ſi le Di<g ref="char:EOLhyphen"/>eu que les Chreſtiens adorent, eſtoit un Dieu non d'ordre &amp; de paix, mais de confuſion, ou comme ſi celuy que nous appellons le <hi>Pere des miſerecordes,</hi> prenoit plaiſir à la cruauté, &amp; ne pouvoit recevoir de ſacrifice qui luy fuſt plus agreable qu'un maſſacre; ou enfin comme s'il ne pouvoit faire un plus grand honneur à ſes Preſtres, que de les eſt<g ref="char:EOLhyphen"/>ablir Juges dans un tribunal d'inquiſition; a fin d'y inven<g ref="char:EOLhyphen"/>ter &amp; d'y ordonner des ſupplices, pour des perſonnes qui le plus ſouvent ſont &amp; plus juſtes &amp; plus innocentes que'ux.</p>
            <p>Certes deguiſer ainſi Dieu &amp; la Religion, &amp; les repre<g ref="char:EOLhyphen"/>ſenter d'une toute autre maniere qu'ils ne ſont en eux meſmes, c'eſt les depouiller de leur Majeſté &amp; de leur gloire. Car s'il en vray, que <hi>ſans la bontè il n'y a point de Majeſtè,</hi> ſeparer de Dieu la bonté &amp; la miſericorde, &amp; la compaſſion &amp; la Charité de la Religion, c'eſt faire des deux choſes du monde les meilleures, de Dieu &amp; de la Religion, des choſes entierement inutiles.</p>
            <p>Ah! que les Ideés que les Payens s'eſtoint formeés de la nature Divine eſtoient bien plus juſtes, que ne le ſont celles lá. Ils la conſideroient comme eſtant ſi bienfais an<g ref="char:EOLhyphen"/>te &amp; ſi utile, au Genre humain, qu'il <hi>ſembloit preſque,</hi> pour me ſervir des paroles d'un illuſtre Romain, <hi>que les Dieux Immortels avoient eſte faits pour le bien &amp; pour l'ad<g ref="char:EOLhyphen"/>vantage des Hommes.</hi> Et pour ce qui eſt de la Religion, ils l'ont tousjours regardeé comme le plus grand lien de la ſocieté humaine, &amp; comme la Baſe de la verité, de la fidelité, &amp; de la juſtice, qui ſe trouvent dans le monde. Mais lors que la Religion ſupplanté la juſtice morale &amp; enſeigne aux hommes les choſes du monde les plus abſur<g ref="char:EOLhyphen"/>des, <hi>à mentir pour la verité, à tuer les gens pour l'Amour de Dieu;</hi> quand elle ne ſert qu'à eſtre un lien de conſpi<g ref="char:EOLhyphen"/>ration, qu'à aigrir les hommes, &amp; à leur inſpirer plus de fierté qu'ils n'en ont naturellement, q'uà les rendre <hi>enfan
<pb n="14" facs="tcp:43052:10"/>
d'Ire dix fois plus qu'ils ne l'estoient auparavant,</hi> alors elle perd ſa nature, &amp; ceſſe d'eſtre Religion. Car que peut on dire d'advantage de l'Atheiſme &amp; de l'Infidelité; &amp; à quoy, Je vous prie, peut eſtre bonne la Religion, ſi ce n'eſt à reformer les moeurs, &amp; les diſpoſitions corrompues des hommes, &amp; à les de tourner de la violence, &amp; de la cru<g ref="char:EOLhyphen"/>auté, de la fauſſeté &amp; des trahiſons, des ſeditions, &amp; des rebellions? Il ſeroit bien plus advantageux, qu'il n'y euſt point de Religion <hi>revelée,</hi> &amp; que la nature humaine fuſt abandonnée à la conduitte de ſes propres principes, &amp; de ſes inclinations, qui ſont bien plus douces, &amp; qui tendent beaucoup plus à la paix, &amp; à la felicité de la ſocieté hu<g ref="char:EOLhyphen"/>maine: il ſeroit, dis-je, bien plus advantageux de n'avoir point de Religion, que d'en avoir une qui inſpire aux hommes une fureur auſſi barbare, qui les pouſſe à com<g ref="char:EOLhyphen"/>mettre des cruautés auſſi inhumaines, &amp; qui eſt continu<g ref="char:EOLhyphen"/>ellement occupée à renverſer les gouvernemens, &amp; a ruiner la proſperité du Genre Humain; en un mot, une Reli<g ref="char:EOLhyphen"/>gion qui fournit aux hommes pour l'advancer, des moyens auſſi directement contraires à la nature &amp; à la fin de toutes les Religions.</p>
            <p>Tout cecy bien conſideré, il paroitra que c'eſt une maniere de raiſonner aſſés conuainquante, que de montrer que le reſultat &amp; la conſequence de ces Principes &amp; de cette ſuite de propoſitions, eſt une abſurdité groſſiere &amp; palpable. Suppoſons par exemple, que le Papiſme eſt la ve<g ref="char:EOLhyphen"/>ritable Religion: Il s'enſuivra que la Doctrine de <hi>l'extir<g ref="char:EOLhyphen"/>pation des Heretiques,</hi> &amp; de la juſtice <hi>de la depoſition des Roys,</hi> &amp; du renverſement des gouvernemens, eſt la do<g ref="char:EOLhyphen"/>ctrine de la veritable Religion, comme elle eſt en effet celle de <hi>Rome.</hi> En ce cas, jé ne m'amuſerai point à de<g ref="char:EOLhyphen"/>battre les particularités, mais ſi engros &amp; en general il eſt evident qu'une telle Religion eſt auſſi mechante ou pire
<pb n="15" facs="tcp:43052:10"/>
que l'Infidelité ou l'Irreligion, c'eſt une preuve, ou pluſ<g ref="char:EOLhyphen"/>toſt une demonſtration pour des perſonnes bien ſenſeés, que cette Religion n'eſt pas la veritable Religion, &amp; qu'elle ne peut eſtre de Dieu.</p>
            <p>Certes les Philoſophes Payens enſeignoient une Religi<g ref="char:EOLhyphen"/>on bien meilleure que celle là. Tous leurs liures, tous leurs écrits ne nous fourniſſent pas le moindre principe de trahiſon, ou de Rebellion: On n'y trouve rien qui appuye ou qui juſtifie un aſſaſſinat ou un maſſacre, qui permette de trahir ſon pays, ou de couper la gorge a ſon prochain, parce qu'il eſt d'une Religion differente de la notre Jeledis quoy quà regret &amp; avec honte, parce que t'out le Chriſtianiſme y eſt en quelque façon intereſſe, qu'un <hi>Panoetius,</hi> un <hi>Antipater,</hi> un <hi>Diogenes</hi> le Stoicien, un <hi>Ciceron,</hi> un <hi>Plutarque,</hi> un <hi>Seneque,</hi> ont eſté des ca<g ref="char:EOLhyphen"/>ſuiſtes plus honneſtes, &amp; plus Chreſtiens, que ne le ſont les Jeſuites, ou la plus part des caſuiſtes des autres ordres de l'Egliſe Romaine.</p>
            <p n="3">III. Je viens a preſent à mon 3 &amp; dernier point, c'eſt a dire, à l'Application de ce diſcours.</p>
            <p>Premierement que jamais la Religion ne ſouffre pour ces fautes, &amp; pour ces deſordres qui viennent effective<g ref="char:EOLhyphen"/>ment de l'Ignorance, &amp; d'un manque de Religion: Car fi ſous couleur, &amp; ſous pretexte de Religion, on execute de manuaiſes actions, ce n'eſt pas que la Religion ne ſoit bonne; les choſes du monde les meilleures ſont ſujettes à eſtre cor<g ref="char:EOLhyphen"/>rompues, &amp; à eſtre employeés a demauvais uſages, &amp; or<g ref="char:EOLhyphen"/>dinairement <hi>leur corruption eſt tres dangereuſe:</hi> a peupres comme les vins les plus forts fourniſſent le meilleur vinai<g ref="char:EOLhyphen"/>gre. <hi>Si la Lumiere qui eſt en vous,</hi> dit Jeſus Chriſt, <hi>de<g ref="char:EOLhyphen"/>vient Tenebres, combien grandes ſont ces Tenebres.</hi>
            </p>
            <p n="2">2. Eloignons nous de cette Egliſe qui ſoutient &amp; qui admet cet eſprit peu Chreſtien que notre Sauveur con<g ref="char:EOLhyphen"/>damne
<pb n="16" facs="tcp:43052:11"/>
en ſes Diſciples qui enſeigne des Doctrines conforme ſa principe, &amp; qui protege les actions qui s'y rapportent; il n'eſt pas neceſſaire de vous dire que c'eſt de l'Egliſe Ro<g ref="char:EOLhyphen"/>maine, que je parle, vous ſavés tous qu'elle enſeigne ces Doctrines; <hi>Que l'on doit extirper les Heretiques</hi> (c'eſt a dire tos ceuxqui different d'elle dans les matieres de la foy) <hi>par le fer &amp; par le feu.</hi> Ce qui fut arreté au iij &amp; iv Concile <hi>Lateran,</hi> ou tous les Chreſtiens ſont eſtroittement charges d'y faire tous leurs efforts, &amp; de s'y appliquer, <hi>autant qu'ils deſirent eſtre eſtimes &amp; reputés fideles.</hi> Après cette Doctrine vient celle qui ſoutient <hi>la juſtice de la Depoſition des Roys, &amp; du pouvoir d'abſoudre les ſujets du ſerment de fidelité;</hi> doctrine qui non ſeulement a eſté Univerſellement crue, mais meſme a eſté miſe en Pratique par les Papes pendant pluſieurs ſiecles. Il eſt vray qu'elle n'a pas eſtè tous jours egalement receue qu'on ne l'apas profeſſée de meſme en tout temps, &amp; tout à la fois; mais quoi qu'il en ſoit, il eſt conſtant, que c'eſt une doctrine de l'Egliſe Romaine, &amp; que ſi on n'a pas tous jours jugé a propos d'en faire une profeſſion ouverte, on l'a fort ſouvent miſe en execution. C'eſt une eſpece de machine que l'on peut monter ou demonter, ſelon que l'occaſion le requiert, &amp; que l'on garde a peu près comme on faiſoit l'Epée de Go<g ref="char:EOLhyphen"/>liath dans le Sanctuaire, en ſorte que le grand Preſtre la peut preſter en des occaſions extraordinaires.</p>
            <p>Et pour ce qui regarde des Pratiques &amp; des Executions conformes a ces Doctrines, je n'en cher cheray point d'autre Exemple que l'horrible &amp; ſanglant deſſein de ce jour; <hi>Ce myſtere d'Iniquité, qui avoit eſté caché pendant des ſiecles &amp; des generations,</hi> ce cheſ-d'oeuvre de me<g ref="char:EOLhyphen"/>chanceté, <hi>que les yeux n'avoient jamais veu, que les oreilles n'avoient jamais entendu, &amp; qui n'eſtoit</hi> encore <hi>jamais monté au coeur de l'homme;</hi> Cet attentat, diſ-je,
<pb n="17" facs="tcp:43052:11"/>
egalement barbare &amp; prodigieux dans ſa ſubſtance &amp; dans ſes circonſtances, &amp; ſi ſurprenant que les Hiſtoires de tous les temps paſſés ne nous fourniſſent rien de pareil.</p>
            <p>Nos adverſaires, car ils ont eux meſmes pris cette qualité ſans que nous leur en ayons donné ſujet, ont preſque eu l'Impudence denier une choſe de fait auſſi cer<g ref="char:EOLhyphen"/>taine que celle la. Mais qu'il ſeroit à ſouhaitter que par de nouvelles conſpirations autant ou plus horribles que la premiere, ils n'euſſent pas pris ſoin de confirmer eux meſmes par des exemples &amp; par des témoignages, les raiſons que l'on avoit de les accuſer. Mais je n'anticipe<g ref="char:EOLhyphen"/>rai point ſur ce qui ſera plus propre pour un autre jour, me contentant de me renfermer dans les limites du ſujet que me fournit celuicy.</p>
            <p>Je n'abuſerai point de votre patience, en vous faiſant un recit exact de toutes les circonſtances de cette noire conſpiration, &amp; de la maniere ſecrete &amp; admirable, dont elle fut decouverte-qui-a eſté telle que <hi>Bellarmin</hi> luy meſme recognoiſt que cela n'a pû ſe faire <hi>ſans miracle.</hi> Rendons graces a Dieu, de ce qu'elle a eſté ſi heureuſe<g ref="char:EOLhyphen"/>ment decouverte &amp; rompue, &amp; eſperons que la bonté miſe<g ref="char:EOLhyphen"/>ricordieuſe de ce meſme Dieu, qui nous a delivrés, &amp; qui a tous-jours protegé ſon peuple, quelque indigne qu'il ſe ſoit rendu de cette protection, decouvrira encore les nouve<g ref="char:EOLhyphen"/>aux deſſeins de nos ennemis. Qu'eſtre boiteux &amp; eſtro<g ref="char:EOLhyphen"/>pié comme l'eſtoit Ignace Loyola le fondateur de l'ordre des Jeſuites, ſoit l'Eternel partage de cet ordre, &amp; comme une fatalité attachée à leurs entrepriſes &amp; à leurs conſpi<g ref="char:EOLhyphen"/>rations damnables.</p>
            <p>Je remarquerai ſeulement icy, qu'a pres que cette tra<g ref="char:EOLhyphen"/>hiſon eut eſté decouverte, ſes autheurs temoignerent plus de chagrin de ce qu'elle avoit manqué, qu'ils ne
<pb n="18" facs="tcp:43052:12"/>
teſmoignerent eſtre conuaincus qu'elle eſtoit contraire a la Loy de Dieu. Le Chevalier Everhard Digbi, dont j'ay à preſent les propres Lettres, &amp; les papiers entre mes mains, eſtant arreſté, &amp; ſachant fort bien qu'il fal<g ref="char:EOLhyphen"/>loit mourir, appelloit ſa cauſe <hi>la bonne cauſe,</hi> &amp; fut dans un eſtonnement extraordinaire de ce que <hi>contre ce qu'il avoit eſperé, elle avoit eſté cenſurée par des Catholiques, &amp; par des Eccleſiaſtiques, &amp; condamnée comme un grand peché. Permettés moy, dit il, de vous témoigner qu'elle est ma douleur de voir condamner ce dont jay tous-jours crû que les Catholiques auroient d'autres penſées.</hi> Cependant il conclud cette Lettre en ces termes, <hi>avec quelle joye ne mourrois-je pas, ſi je pouvois faire quelque choſe, pour une cauſe que j'aime plus que ma vie.</hi> Et dans une autre Let<g ref="char:EOLhyphen"/>tre il dit, qu'il euſt bien pû alleguer quelque choſe pour adoucir la haine que devoir inſpirer cette action, en ce qu'elle engageoit dans une meſme ruine ceux de leur communion, <hi>Je n'oſe pas dit il, prendre la voye que je pourrois pour faire paroitre cette action moins odieuſe, aux Catholiques, car on en euſt en meſme temps ſauvé pluſieurs qui à preſent ſeroient plus en eſtat de leur nuire que de les Servir, je ne crois pas qu'il y en euſt eu trois de perdus, qui euſſent valu la peine d'eſtre ſauvés.</hi> Et pour ceux qui de<g ref="char:EOLhyphen"/>voient eſtre enveloppés dans cette deſtruction, il n'a ja<g ref="char:EOLhyphen"/>mais parû qu'il en ait eu le moindre repentir; il ſemble au contraire qu'il ait regardé tous ſes doubtes comme des temptations, &amp; il <hi>conjure ſes amys deprier pour luy, ſur ce qu'il n'a pas aſſes fortement combatu les temptations, de puis que ce deſſein avoit eſté entrepris.</hi>
            </p>
            <p>Bon Dieu! ſe peut il qu'une choſe qui porte le tiltre de Religion, ſoit capable de depouiller ainſi les gens de toute humanité, &amp; de transformer les hommes dont les
<pb n="19" facs="tcp:43052:12"/>
inclinations ſont naturellement douces &amp; civiles, de les transformer, dis-je, en des Tigres &amp; des Ours? Comment ſe peut il qu'un zele pretendu pour Ta gloire puiſſe pouſſer les hommes à Te deſhonorer ſi cruellement? Il y en a qui croyent, &amp; avec aſſés de fondement, que le Pape eſt l'Antechriſt: je ne me hazarderai point à advancer quelque choſe ſur un ar<g ref="char:EOLhyphen"/>ticle qui ne m'eſt pas trop connu: Je ne ſuis pas ſeur que ce ſoit luy qui eſt particulierement deſigné par ce nom, mais quoy qu'il en ſoit, je deffie l'Ante<g ref="char:EOLhyphen"/>chriſt luy meſme, quel qu'il puiſſe eſtre, &amp; en quel<g ref="char:EOLhyphen"/>que temps qu'il puiſſe venir, de faire pis, que font la Pape &amp; ſa faction.</p>
            <p>Mais il faut me ſouvenir de mon Texte, &amp; me donner de garde d'Imiter cet eſprit que noſtre Seig<g ref="char:EOLhyphen"/>neur condamne, de l'imiter, dis-je, pendant que je le combats; &amp; en effet il ſemble qu'il y ait peu de charité de dire la verité dans ces matieres, &amp; de rapporter nuement ce qu'ils n'ont pas eu honte de faire: il n'eſt pas neceſſaire, &amp; meſme il n'eſt pas poſſible d'aggraver ces choſes, elles ne ſont que trop horribles, conſiderées ſimplement en elles meſmes, &amp; rapportées dans les expreſſions les plus douces.</p>
            <p>Je ne pretends pas que l'on s'imagine que j'aye deſſein de rejetter le crime &amp; la faute de ces ſortes d'enterpriſes ſur tous les particuliers qui ſont, ou qui ont eſté dans la Communion de Rome; mais j'en accuſe leur Doctrine &amp; leurs principes; j'en ac<g ref="char:EOLhyphen"/>cuſe les Chefs de leur Egliſe, &amp; ceux qui ſont char<g ref="char:EOLhyphen"/>gés du Gouvernement &amp; de l'Inſtruction de cette Egliſe; ces gens, dis-je, qui ordinairement ſont les inventeurs de ces maudits deſſeins, ou qui prote<g ref="char:EOLhyphen"/>gent
<pb n="20" facs="tcp:43052:13"/>
ceux qui les inventent; qui ſont les inſtrumens de leur execution, ou qui applaudiſſent a ceux que les executent.</p>
            <p>Je ſais qu'il y a eu des perſonnes particulieres, qui ont vecu &amp; qui ſont mortes dans la Communion de Rome, deſquelles la Pieté &amp; la Charité ont eſté éclatantes. Un <hi>Eraſme,</hi> un <hi>Pere Paul,</hi> un de <hi>Thou,</hi> &amp; pluſieurs autres ont, pour en parler veritablement, ont eu plus de probité que les principes de cette Religion n'en inſpirent ou n'en permettent. Mais d'un autre coſtè ſi l'on conſidere que generalle<g ref="char:EOLhyphen"/>ment preſque tous les Papiſtes d'Irlande ont eu part à ce maſſacre, qui doit eſtre encore recent dans notre memoire, on aura de la peine à determiner combien il faut de degrés d'Innocence &amp; de bon na<g ref="char:EOLhyphen"/>turel, ou de froideur &amp; d'indifference dans la Reli<g ref="char:EOLhyphen"/>gion, pour contrebalancer la fureur d'un zele aveu<g ref="char:EOLhyphen"/>gle, ou d'une conſcience mal conduite.</p>
            <p>Je ne doute point que les Papiſtes ne ſoient faits comme les autres hommes. La nature ne leur a pas donné à tous un temperamment egalement cru<g ref="char:EOLhyphen"/>el &amp; ſauvage, mais leur Religion le leur a inſpirè: au lieu que le veritable Chriſtianiſme eſt non ſeule<g ref="char:EOLhyphen"/>ment la meilleure Religion du monde, mais auſſi celle qui a le plus de naturel: &amp; autant que chaque E<g ref="char:EOLhyphen"/>gliſe s'éloigne de ce naturel doux, &amp; devient cruelle &amp; barbare, autant degenere-t-elle du Chriſtianiſme. Je ſuis contraint de le dire, perſuade toutesfois qu'il eſt vray, que pluſieurs Papiſtes euſſent eſté d'Excellens hommes &amp; de bonnes ames, ſi leur Re<g ref="char:EOLhyphen"/>ligion ne les en euſt empechés; ſi la Doctrine &amp; les Principes de leur Egliſe, n'avoient corrompu leurs
<pb n="21" facs="tcp:43052:13"/>
diſpoſitions &amp; leurs inclinations naturelles, ou plu<g ref="char:EOLhyphen"/>toſt ne les en avoient entierement depouillés.</p>
            <p>Je ne dis point cecy pour vous aigrir, <hi>mes illuſtres Compatriotes</hi> qui eſtes <hi>le Boulevard de noſtre Religion,</hi> ou pour vous porter à des ſeverités peu neceſſaires, peu raiſonnables, &amp; peu Chreſtiennes contre vos adverſaires. Non ne leur rendons point la pareille; ne faiſons jamais pour nôtre Religion la moindre choſe, qui ſoit contraire à ſes principes. Mais ceque je vous dis n'eſt que pour vous reveiller, &amp; pour vous exhorter à donner ordre, que ſi leurs Preſtres inſi<g ref="char:EOLhyphen"/>nuent tous-jours ces principes pernicieux, dans l'es prit du peuple, du moins ils n'ayent jamais le pou<g ref="char:EOLhyphen"/>voir de les mettre en prattique. Nous ſavons par experience que depuis la reformation, ils ont tous<g ref="char:EOLhyphen"/>jours eſté occupés à miner les fondemens de noſtre Paix &amp; de notre Religion; &amp; cependant Dieu en eſt temoin, nous avons eſté ſi éloignés d'eſtre alterés de leur ſang, que ſi jamais nous leur avons ou ſou<g ref="char:EOLhyphen"/>haité ou procuré le moindre trouble, la neceſſité de nous mettre à couvert, j'oſe ajouter le ſoin de leur propre conſervation, nous y a obligés.</p>
            <p>Dieu ſoit beni, de ce que nous pouvons fournir tant d'exemples de l'humanité, de la Generoſité, &amp; du na<g ref="char:EOLhyphen"/>turel Chreſtien des Proteſtans, &amp; Principalement de ceux d'Angleterre. Apres la mort de la Reyne <hi>Marie,</hi> lors que la Religion fut reſtablie en ce Royaume, l'Eveque <hi>Bonner,</hi> n'onobſtant toutes les cruautés &amp; toutes les Barbaries qu'il avoir exerceés, eut la per<g ref="char:EOLhyphen"/>miſſion de viure &amp; de mourir tranquillement parmi nous: Et aprés la trahiſon de ce jour, &amp; meſmes à pre<g ref="char:EOLhyphen"/>ſent aprés une conſpiration auſſi barbare que celle
<pb n="22" facs="tcp:43052:14"/>
qui vient d'eſtre decouverte, quoy qu'on y fuſt excité en mille manieres, quoy que l'aſſaſſinat horrible <hi>d'un Juge de Paix,</hi> qui eſtoit un parfaitement honeſte hom<g ref="char:EOLhyphen"/>me &amp; un Magiſtrat éclairé, &amp; qui avoit agi pu<g ref="char:EOLhyphen"/>iſſament dans l'examen de cette Affaire, y ſollicitaſt; aprés tout cela neantmoins, &amp; no nobſtant l'Inſolence inſupportable &amp; continuelle de leur maniere d'agir; dans cette occaſion, dis-je, on n'a fait non ſeulement nulle violence, mais meſme nulle incivilité, dumoins qui ſoit venue à ma cognoiſſance. Pluſt à Dieu qu'ils vouluſſent faire quelque reflexion ſur cette difference qui ſe trouve entre notre Religion &amp; la leur; &amp; ex<g ref="char:EOLhyphen"/>aminer la quelle des deux repond le mieux à cette <hi>ſa<g ref="char:EOLhyphen"/>geſſe qui eſt d'enhaut, qui eſt douce, plaiſible, &amp; pleine de miſericorde.</hi> Jés pere que dans cette occaſion Dieu ouvrira les yeux de pluſieurs d'entreux, pour leur faire re-cognoiſtre, que cette Religion ne peut pas eſtre la veritable, qui inſpire aux hommes des ſenti<g ref="char:EOLhyphen"/>ment auſſi barbares. Je l'eſpere de la miſericorde de Dieu, &amp; je l'en prie de tout mon coeur.</p>
            <p>Je finis: Si je me ſuis laiſſe tranſporter ſur ce ſujet au dela de mon temperament ordinaire, je me flatte que l'occaſion de ce jour &amp; les circonſtances de ce temps me ſerviront d'excuſe. Je me ſuis exprimé, ce me ſemble au ec aſſés de juſtice, &amp; ſans une ſeve<g ref="char:EOLhyphen"/>rité deraiſonable &amp; outreé ſur ces principes, &amp; ſur ces pratiques horribles: mais en meſme temps je ne puis que je ne m'abandonne à la pitié &amp; à la tendreſſe pour ces pauvres ames, que ces principes deteſtables ont mal<g ref="char:EOLhyphen"/>heureuſement Seduites &amp; en lacées. Et je puis dire ce qu' un grand homme diſoit autres fois de ſoy meſme, La Nature &amp; mon temperamment m'inſpirent de la ten<g ref="char:EOLhyphen"/>dreſſe
<pb n="23" facs="tcp:43052:14"/>
&amp; de la compaſſion: un zele ardent pour ma Religion &amp; l'intereſt que je prends à la proſperité de ma patrie, m'ont peut eſtre rendu un peu ſevere; mais jamais ni mon temperament ni le Caractere de ma nation, ni le Genie des Proteſtans, c'eſt à dire, de la-veritable Religion, ne me permettront d'eſtre cruel. <hi>Me natura miſericordem. Patria ſeverum, Crudelem, nec Patria, nec natura eſſe voluit.</hi>
            </p>
            <p>Pour ce qui regarde l'advenir, prenons courage <hi>en l'Eternel notre Dieu: remettons luy en bien faiſant,</hi> &amp; notre cauſe, &amp; <hi>la garde de nos ames.</hi> Et aprés Dieu, laiſſons à la prudence &amp; à la ſageſſe de notre grand Monarque, &amp; des deux Chambres de ſon Parlement, laiſſons leur le ſoin de prendre des meſures ſi juſtes, &amp; ſi ſeures, pour l'eſtabliſſement de nôtre paix &amp; de nôtre tranquillité, que toutes les conſpirations ſe<g ref="char:EOLhyphen"/>cretes, ni tous les attentats publics de <hi>ces enfans de violence,</hi> ne ſoient capables de troubler ni l'eſtat de la Religion, ni celuy du gouvernement: ſouve nons nous de ces Paroles de <hi>David, Le mechant machine contre le juſte, &amp; griu ce les dents contre luy, le Seig<g ref="char:EOLhyphen"/>neur ſe rira de luy, car il a veu que ſon jour approche. Les mechans ont deſſgainé leur l'Epee, &amp; ont bandé leur arc pour abattre l'affligé &amp; le ſouffreteux, &amp; pour maſſacrer ceux qui cheminent droit, mais leur epée entrera dans leur propre coeur, &amp; leurs arcs ſe<g ref="char:EOLhyphen"/>ront rompus,</hi> Pſ. 37. v. 12, 13, 14, 15.</p>
            <p>Ouy après ce que Dieu a fait juſques icy pour nous, apres ce qu'il a commencé de faire en noſtre faveur, nous pouvons prendre courage contre les en<g ref="char:EOLhyphen"/>nemis de noſtre Religion qui ſe ſont alliés contre
<pb n="24" facs="tcp:43052:15"/>
nous: nous pouvons, dis-je, prendre courage dans les paroles du Prophete, <hi>vous, peuples alliés vous &amp; ſoyéz froiſſés, &amp; preſtès l'oreille vous tous quieſtes de pais lointain. Equipés vous &amp; ſoyés froiſſés, equippés vous &amp; ſoyés froiſſés: prenés conſeil &amp; il ſera diſſipè, dites la parole, &amp; elle n'aura point d'Eſſet.</hi> CAR DIEU EST AVEC NOUS.</p>
            <p>Que reſte-t-il donc à preſent que de rendre a Dieu nos actions de graces, &amp; nos tres humbles remer<g ref="char:EOLhyphen"/>ciemens, de ce qu'il nous a fait la faveur ineſtimable de nous appeller à la profeſſion de ſaverité, de ce qu'il nous a miraculeuſement delivrés en un jour pa<g ref="char:EOLhyphen"/>reil à celui cy, &amp; de ce que depuis peu il a permis que nous ayons decouvert cette horrible &amp; barbare conſpiration, qui s'eſtoit faite contre notre Prince, contre notre Paix, &amp; contre notre Religion.</p>
            <p>A luy donc, <hi>à ce Dieu miſericordieux &amp; pitoyable, qui eſt notre</hi> bouclier, <hi>notre</hi> Rocher, <hi>&amp; notre puiſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſant</hi> Liberateur, qui nous a retirés de la Terre d'E<g ref="char:EOLhyphen"/>gypte, &amp; de la maiſon de ſervitude, <hi>&amp; qui nous a delivrès de la Tyrannie &amp; de la Superſtition</hi> du Pa<g ref="char:EOLhyphen"/>piſme, c'eſt à dire, d'un joug que ni nos Peres, ni nous, n'avons pû porter.</p>
            <p>
               <hi>Qui nous a de temps en temps preſervès des deſſeins ſanglans &amp; impitoyables des mechans,</hi> qui a rendu inutiles &amp; ſans effet les <hi>entrepriſes &amp; les machinations, les artifices &amp; les conſeils dangereux,</hi> de ces gens pi<g ref="char:EOLhyphen"/>res que les Payens.</p>
            <p>
               <hi>Qui dans un jour pareil à celuy ci a delivrè no<g ref="char:EOLhyphen"/>tre</hi> Roy, <hi>&amp; nos</hi> Princes, <hi>notre</hi> Nobleſſe, <hi>&amp; les</hi> chefs de nos tribus, <hi>les</hi> Gouverneurs <hi>de notre</hi> Egliſe,
<pb n="25" facs="tcp:43052:15"/>
&amp; les juges <hi>du</hi> pays, <hi>de cette épouvantable deſtru<g ref="char:EOLhyphen"/>ction qui eſtoit preſte à les engloutir.</hi>
            </p>
            <p>Qui encore a preſent ameine en lumiere &amp; en E<g ref="char:EOLhyphen"/>vidence les choſes cachées des Tenebres, <hi>&amp; qui juſques icy a preſervé &amp; conſervé notre</hi> Religion, <hi>&amp; nos inte<g ref="char:EOLhyphen"/>reſts</hi> Civils, <hi>malgrè les attentats deteſtables &amp; con<g ref="char:EOLhyphen"/>tinuels de nos adverſaires. A ce grand</hi> Dieu, <hi>qui a fait des choſes ſi merveilleuſes pour nous, &amp; qui nous a ſauvés par ſa puiſſance,</hi> qui nous a delivrés juſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ques icy, qui nous delivre encore à preſent, &amp; qui, comme nous l'eſperons, nous delivrera à l'advenir, <hi>Soit honneur &amp; gloire, louange &amp; action de graces, de ſiecle en ſiecle, &amp; de generation en generation.</hi> Amen.</p>
            <trailer>FIN.</trailer>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="errata">
            <pb facs="tcp:43052:16"/>
            <head>Fautes à Corriger.</head>
            <p>LA planche de lá ſeconde feuille ayant eſté rompue avant que les fautes de lá ſeconde epreuve ayent eſté corrigées, celles cy y ſont demeures,</p>
            <p>Pag. 13. l. 14. <hi>en</hi> liſés <hi>eſt.</hi> p. 16. l. 2. <hi>ſa</hi> liſés <hi>ce.</hi> ib. l. 6. <hi>tos</hi> liſés <hi>tous.</hi>
            </p>
         </div>
         <div type="publishers_advertisement">
            <list>
               <head>Ledit R. Bentley a chés luy les Livres ſuivans.</head>
               <item>La Sainte Bible.</item>
               <item>Le Nouveau Teſtament.</item>
               <item>La Liturgie d' Angleterre.</item>
               <item>Les Pſeaumes de David.</item>
               <item>La Pratique des Vertus Chreſtiennes.</item>
               <item>L'Hiſtoire des Juifs de Joſephe par d' Andilly.</item>
            </list>
            <pb facs="tcp:43052:16"/>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
